\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color}
\usepackage{enumitem}

% Definizione dei colori
\definecolor{sectioncolor}{rgb}{0.2, 0.4, 0.6}
\definecolor{subsectioncolor}{rgb}{0.6, 0.2, 0.2}
\definecolor{textcolor}{rgb}{0.1, 0.1, 0.1}

\title{Interviste per Utenti Rappresentativi, Esperti di Dominio ed Utenti non-lead}
\author{Mattia Colombo, Carmen Giaccotto, Alessia Franchetti-Rosada \\Federico Previtali, Manoueil Michael Halim Riad Hanna \\ Valentina Petrignano, Michele Arrigoni}
\date{06 Ottobre 2024}

\begin{document}

\maketitle

\section{\textcolor{sectioncolor}{Domande intervista per utenti \\rappresentativi}}

\subsection{\textcolor{subsectioncolor}{Introduzione e interessi personali}}
\begin{enumerate}[label=\textcolor{textcolor}{\arabic*.}]
    \item \textcolor{textcolor}{Come ti chiami e da dove vieni?}
    \item \textcolor{textcolor}{Quale scuola frequenti e in che classe sei?}
    \item \textcolor{textcolor}{Come ti piace trascorrere il tuo tempo libero?}
    \item \textcolor{textcolor}{Qual è la motivazione che ti ha spinto a offrirti per questo scambio di idee?}
\end{enumerate}

\subsection{\textcolor{subsectioncolor}{Esperienza museale}}
\begin{enumerate}[label=\textcolor{textcolor}{\arabic*.}]
    \item \textcolor{textcolor}{Hai mai visitato un museo?}
    \item \textcolor{textcolor}{Con che frequenza visiti i musei? E quanto tempo dedichi generalmente alla visita di un museo?}
    \item \textcolor{textcolor}{Hai mai visitato un museo con la scuola? Com’è stata quell’esperienza?}
    \item \textcolor{textcolor}{Hai mai visitato un museo al di fuori delle gite scolastiche?}
    \begin{itemize}
        \item \textcolor{textcolor}{Se sì, di quale tipo e perché?}
        \item \textcolor{textcolor}{Preferisci andare da solo, con amici o con la famiglia? Perché?}
    \end{itemize}
    \item \textcolor{textcolor}{Quale modalità preferisci per seguire l'esperienza museale: in autonomia o con la guida di personale esperto?}
\end{enumerate}

\subsection{\textcolor{subsectioncolor}{Riflessioni sulla percezione dell'esperienza museale}}
\begin{enumerate}[label=\textcolor{textcolor}{\arabic*.}]
    \item \textcolor{textcolor}{Pensi che i musei siano un buon strumento per apprendere nuove cose? Per quale motivo?}
    \item \textcolor{textcolor}{C’è stato un museo o una mostra che non ti è piaciuto/a? Se sì, cosa non ti ha convinto?}
    \item \textcolor{textcolor}{Ti senti coinvolto quando visiti un museo, o pensi che siano luoghi passivi e/o distanti dai tuoi interessi?}
    \item \textcolor{textcolor}{C’è un aspetto dei musei che apprezzi maggiormente e desidereresti che rimanesse invariato? Se sì, quale?}
\end{enumerate}

\subsection{\textcolor{subsectioncolor}{Interazioni e implicazioni tecnologiche}}
\begin{enumerate}[label=\textcolor{textcolor}{\arabic*.}]
    \item \textcolor{textcolor}{Hai mai usato strumenti tecnologici durante una visita al museo (audioguide, app, realtà aumentata, ecc.)?}
    \begin{itemize}
        \item \textcolor{textcolor}{Se sì, quali? Le hai trovate accessibili e facili da utilizzare? Ti hanno aiutato a comprendere meglio le mostre?}
    \end{itemize}
    \item \textcolor{textcolor}{Preferisci visitare mostre tradizionali o quelle che includono tecnologie moderne? Ritieni che la tecnologia nei musei possa distrarre dall'esperienza, oppure la consideri un utile strumento di supporto?}
    \item \textcolor{textcolor}{Ti piacerebbe vedere più tecnologia nei musei? Se sì, quale tipo di tecnologia vorresti che fosse implementata oppure vorresti vedere utilizzata di più?}
    \item \textcolor{textcolor}{Hai mai avuto la necessità di utilizzare chatbot o assistente virtuale in un museo per fare domande o trovare ulteriori informazioni?}
\end{enumerate}

\subsection{\textcolor{subsectioncolor}{Suggerimenti e linee guida per l'ottimizzazione \\ dell'esperienza museale}}
\begin{enumerate}[label=\textcolor{textcolor}{\arabic*.}]
    \item \textcolor{textcolor}{Pensi che i musei possano insegnare qualcosa alle persone della tua età? Perché?}
    \item \textcolor{textcolor}{Consiglieresti a un tuo amico di andare a visitare un museo? Se sì, come lo convinceresti? Se no, perché pensi che non ne valga la pena?}
    \item \textcolor{textcolor}{Pensi che musei più interattivi o moderni potrebbero essere più attraenti per i giovani? Perché?}
    \item \textcolor{textcolor}{Se dovessi descrivere un museo perfetto per la tua età, come sarebbe?}
    \item \textcolor{textcolor}{Ritieni che lo sviluppo di un'app dedicata possa contribuire a organizzare meglio l'esperienza museale? Se sì, in che modo?}
    \item \textcolor{textcolor}{Quale funzionalità di gamification in un’app renderebbe più divertente e facile l’esperienza museale per te e i tuoi amici?}
    \item \textcolor{textcolor}{Quali esperienze che hai vissuto in altri luoghi di svago (cinema, concerti, parchi a tema) che vorresti trovare anche nei musei?}
\end{enumerate}

\subsection{\textcolor{subsectioncolor}{Conclusione}}
\begin{enumerate}
    \item C'è qualcos'altro che vorresti suggerire per migliorare l'esperienza di visita in un museo, per un ragazzo della tua età?
\end{enumerate}

\newpage

\section{\textcolor{sectioncolor}{Domande intervista Esperti di Dominio}}

\subsection{\textcolor{subsectioncolor}{Presentazione dell'intervistato }}
\begin{enumerate}[label=\textcolor{textcolor}{\arabic*.}]
    \item \textcolor{textcolor}{Come ti chiami e qual è il tuo impiego?}
    \item \textcolor{textcolor}{Da quanto tempo lavori in questo ambito e cosa ti ha spinto a scegliere questa professione?}
\end{enumerate}

\subsection{\textcolor{subsectioncolor}{Esperienza con i giovani nei musei}}
\begin{enumerate}[label=\textcolor{textcolor}{\arabic*.}]
    \item \textcolor{textcolor}{Come descriverebbe l'interesse dei visitatori adolescenti (16-19 anni) per le esposizioni? Ci sono delle sfide particolari che riscontra con questo gruppo?}
    \item \textcolor{textcolor}{Quali sono le sue osservazioni riguardo ai visitatori adolescenti? Che tipo di interazioni hanno con l'arte e gli spazi museali?}
    \item \textcolor{textcolor}{C'è un'attività specifica del museo che sembra attirare maggiormente i ragazzi di questa fascia d'età?}
    \item Secondo lei, quali potrebbero essere i principali motivi per cui gli adolescenti potrebbero non essere interessati a visitare i musei?
\end{enumerate}


\subsection{\textcolor{subsectioncolor}{Strategie di coinvolgimento e promozione}}

\begin{enumerate}
    \item Esistono attività o strategie già in uso per coinvolgere il pubblico giovane? Quali hanno avuto più successo? Ne esistono alcune non specificatamente rivolte a questa fascia d’età, ma che hanno riscontrato interesse?
    \item Come vengono attualmente promosse le aree meno conosciute o meno visitate del museo?
    \item Quali tipi di attività collaborative potrebbero stimolare i giovani a esplorare il museo in gruppo?
\end{enumerate}

\subsection{\textcolor{subsectioncolor}{Percezioni e opinioni}}

\begin{enumerate}
    \item Pensa che l'attuale offerta del museo sia adatta a coinvolgere i ragazzi tra i 16 e i 19 anni? Perché?
    \item Secondo lei, quale aspetto dell'esperienza museale attuale è più lontano dalle preferenze dei giovani? Cosa invece si avvicina di più?
    \item Come reagiscono i visitatori adolescenti ai contenuti più tradizionali del museo? Nota un particolare interesse o disinteresse per questi?
\end{enumerate}

\subsection{\textcolor{subsectioncolor}{Barriere e ostacoli}}

\begin{enumerate}
    \item Sono presenti barriere che, secondo la sua esperienza, impediscono agli adolescenti di vivere appieno l'esperienza museale?
    \item Il costo del biglietto rappresenta un ostacolo per i giovani visitatori?
    \item Ci sono difficoltà particolari nell'accesso ai servizi digitali del museo (ad esempio audioguide, app per l'acquisto dei biglietti)?
\end{enumerate}

\subsection{\textcolor{subsectioncolor}{Tecnologia e accesso}}

\begin{enumerate}
    \item C'è un sistema digitale o tecnologico per acquistare biglietti e accedere ad audioguide? Se sì, quali difficoltà incontrano gli utenti più giovani?
    \item Quali tecnologie potrebbero essere implementate per migliorare l'accesso ai servizi museali, ad esempio l'acquisto dei biglietti o l'utilizzo delle audioguide?
    \item Secondo lei, quali potrebbero essere delle soluzioni pratiche per facilitare l'accesso ai servizi museali senza la creazione di più account?
\end{enumerate}

\subsection{\textcolor{subsectioncolor}{Interessi alternativi e coinvolgimento}}

\begin{enumerate}
    \item Che tipo di attività culturali alternative attraggono di più gli adolescenti rispetto ai musei?
    \item In che modo queste attività incrementano l’interesse per l’esperienza museale?
    \item Secondo lei, quale potrebbe essere il valore aggiunto di un'esperienza museale personalizzata e gamificata?
\end{enumerate}

\subsection{\textcolor{subsectioncolor}{Possibili soluzioni}}

\begin{enumerate}
    \item Cosa potrebbe, secondo lei, rendere un museo più attraente per i ragazzi tra i 16 e i 19 anni?
    \item Se il museo offrisse esperienze più interattive o eventi dedicati ai giovani, pensa che questo potrebbe migliorare la partecipazione?
    \item Pensa che la gamification (ad esempio cacce al tesoro) possa coinvolgere i giovani visitatori?
    \item Quale potrebbe essere il ruolo della gamification nelle visite al museo? Pensate che aiuterebbe a coinvolgere maggiormente i ragazzi? Quali sono i limiti del museo che dobbiamo tenere presente prima di pensare a una sfida o a un gioco, per rispettare l’integrità del museo?
\end{enumerate}

\subsection{\textcolor{subsectioncolor}{Tecnologia e comunicazione}}

\begin{enumerate}
    \item Il museo utilizza social media o app per promuovere le sue attività? Quali riscontri hanno avuto dai più giovani?
    \item Pensa che una maggiore presenza online o l'utilizzo di tecnologia avanzata potrebbe favorire la partecipazione dei giovani? In che modo?
\end{enumerate}

\subsection{\textcolor{subsectioncolor}{Aspetti educativi e culturali}}

\begin{enumerate}
    \item Quanto ritiene importante l'arte e la cultura per la crescita personale degli adolescenti?
    \item Pensa che una maggiore integrazione tra scuole e musei possa incentivare la partecipazione giovanile alle attività culturali?
    \item Quali esperienze vi sembrano più efficaci nel creare un legame personale tra i giovani e il patrimonio culturale?
\end{enumerate}

\subsection{\textcolor{subsectioncolor}{Feedback e suggerimenti}}

\begin{enumerate}
    \item Se potesse suggerire un cambiamento per rendere i musei più attraenti ai giovani, quale sarebbe?
    \item Ci sono temi o attività che pensa potrebbero coinvolgere maggiormente gli adolescenti?
    \item Come immagina il museo ideale che potrebbe attrarre i giovani e farli sentire coinvolti?
\end{enumerate}

\subsection{\textcolor{subsectioncolor}{Aspetti educativi e benessere}}

\begin{enumerate}
    \item In che modo, secondo lei, le esperienze museali possono influire sul benessere mentale e sociale degli studenti?
    \item Quanto ritiene importante l'arte e la cultura per la crescita personale degli adolescenti?
    \item Pensa che avere un ricco bagaglio culturale possa essere importante per diventare un cittadino più attivo?
    \item Può la cultura far sentire le persone parte di una comunità?
\end{enumerate}


\subsection{\textcolor{subsectioncolor}{Conclusione}}

\begin{enumerate}
    \item Ha qualche idea da proporre riguardo all'interesse dei giovani per le esperienze museali?
\end{enumerate}

\newpage

\section{\textcolor{sectioncolor}{Domande intervista per utenti non-lead}}
\subsection{\textcolor{subsectioncolor}{Presentazione dell'intervistato}}

\begin{enumerate}
    \item Come ti chiami e quanti anni hai?
    \item Dove vivi e qual è la tua occupazione o percorso di studi attuale?
    \item Quali sono i tuoi interessi e hobby principali?
\end{enumerate}

\subsection{\textcolor{subsectioncolor}{Esperienza con i musei}}

\begin{enumerate}
    \item Hai mai visitato un museo? Se sì, puoi raccontarmi la tua ultima esperienza? Se no, c'è un motivo particolare?
    \item Quanto tempo è passato dalla tua ultima visita a un museo?
    \item Cosa ti ha spinto a non visitare musei finora o a smettere di farlo?
\end{enumerate}

\subsection{\textcolor{subsectioncolor}{Percezioni e opinioni}}

\begin{enumerate}
    \item Pensi che i musei siano rilevanti per le tue passioni o interessi personali? Perché?
\end{enumerate}

\subsection{\textcolor{subsectioncolor}{Barriere e ostacoli}}

\begin{enumerate}
    \item Ci sono fattori specifici che ti impediscono di visitare i musei?
    \item In che misura il costo del biglietto influenza la tua decisione di non visitare un museo?
    \item Il tempo libero a tua disposizione è sufficiente per includere una visita al museo? Se no, quali attività preferisci fare nel tuo tempo libero?
    \item La posizione o l'accessibilità dei musei nella tua zona rappresenta un ostacolo per te?
\end{enumerate}

\subsection{\textcolor{subsectioncolor}{Interessi alternativi}}

\begin{enumerate}
    \item Quali attività culturali o ricreative preferisci nel tuo tempo libero? (Es. cinema, concerti, sport, videogiochi)
    \item Cosa trovi di più attraente in queste attività rispetto a una visita al museo?
    \item C'è qualcosa che queste attività offrono e che pensi manchi nei musei?
\end{enumerate}

\subsection{\textcolor{subsectioncolor}{Possibili motivazioni}}

\begin{enumerate}
    \item Cosa potrebbe spingerti a visitare un museo in futuro?
    \item Se un museo offrisse eventi o mostre su temi che ti interessano particolarmente, saresti più propenso a visitarlo?
    \item Quanto saresti interessato a partecipare a eventi interattivi o esperienze immersive all'interno di un museo?
\end{enumerate}

\subsection{\textcolor{subsectioncolor}{Tecnologia e comunicazione}}

\begin{enumerate}
    \item Utilizzi app, social media o siti web per scoprire nuovi eventi o attività nella tua zona?
    \item Pensi che una maggiore presenza dei musei sui social media potrebbe influenzare la tua decisione di visitarli? In che modo?
    \item Saresti interessato a esperienze museali che integrano tecnologia avanzata, come realtà virtuale o aumentata?
\end{enumerate}

\subsection{\textcolor{subsectioncolor}{Aspetti educativi e culturali}}

\begin{enumerate}
    \item Quanto ritieni importante l'arte e la cultura nella società odierna?
    \item Pensi che visitare musei possa contribuire alla tua crescita personale o professionale? Perché o perché no?
    \item Hai mai partecipato ad altre attività culturali (es. festival, mostre all'aperto) e, in tal caso, cosa ti ha attratto in queste esperienze?
\end{enumerate}

\subsection{\textcolor{subsectioncolor}{Feedback e suggerimenti}}

\begin{enumerate}
    \item Se potessi suggerire un cambiamento ai musei per renderli più attraenti per te, quale sarebbe?
    \item Ci sono temi o argomenti specifici che vorresti vedere trattati nei musei?
    \item Come immagini il museo ideale che ti spingerebbe a visitarlo?
\end{enumerate}

\subsection{\textcolor{subsectioncolor}{Conclusione}}

\begin{enumerate}
    \item C'è qualcos'altro che vorresti aggiungere riguardo alla tua percezione dei musei e delle attività culturali?
    \item Saresti interessato a ricevere informazioni su eventi culturali o iniziative che potrebbero allinearsi ai tuoi interessi?
\end{enumerate}
\end{document}