\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{pgf-pie} % Pacchetto per grafici a torta
\usepackage{lscape} % Per pagine orizzontali
\usepackage{caption} % Per personalizzare le didascalie
\usepackage[a4paper, margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{enumitem} % Per liste personalizzate
\definecolor{colore1}{HTML}{725A4A}
\definecolor{colore2}{HTML}{472C19}
\definecolor{colore3}{HTML}{A46F4C}
\definecolor{colore4}{HTML}{C8C4BD}

\title{Consegna 2 – Domande per il Focus Group e Idee per le Contextual Inquiries}
\author{Mattia Colombo, Carmen Giaccotto, Alessia Franchetti-Rosada \\Federico Previtali, Manoueil Michael Halim Riad Hanna \\ Valentina Petrignano, Michele Arrigoni}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Introduzione}

Per la \textbf{Consegna 2}, abbiamo preparato una serie di domande per i \textbf{focus group}, al fine di approfondire i bisogni degli utenti e raccogliere ulteriori informazioni per il nostro progetto. Le domande del focus group sono state ideate per stimolare la discussione tra i partecipanti.

\section{Domande per il Focus Group}

\subsection{Spazi sociali e di condivisione nei musei}

\begin{itemize}
    \item Che tipo di spazi sociali vorreste vedere nei musei?
    \item Vi piacerebbe avere aree dedicate a discussioni informali o luoghi per rilassarvi e socializzare con gli amici?
    \item Come immaginate un’area perfetta per parlare d’arte o condividere impressioni con gli altri visitatori?
\end{itemize}

\subsection{Esperienze interattive e immersive}

\begin{itemize}
    \item Quali tipi di esperienze interattive vi hanno coinvolto maggiormente in passato?
    \item Se un museo offrisse attività pratiche o digitali, cosa vi piacerebbe provare? (es.\ laboratori, installazioni digitali, simulazioni AR/VR)
    \item Le esperienze immersive che sfruttano proiezioni o ambientazioni digitali migliorano il vostro coinvolgimento?
\end{itemize}

\subsection{Uso della tecnologia nei musei}

\begin{itemize}
    \item Come valutate l’uso della tecnologia nei musei? Preferite tecnologie come audioguide o app per esplorare i contenuti in modo autonomo?
    \item La tecnologia ha mai reso l’esperienza museale meno autentica per voi?
    \item Come vorreste che la tecnologia fosse integrata nell’esperienza museale?
\end{itemize}

\subsection{Apprendimento coinvolgente}

\begin{itemize}
    \item Qual è la vostra modalità preferita per apprendere in un museo? Preferite video, narrazioni interattive, giochi educativi o altre attività?
    \item Quanto è importante per voi poter esplorare autonomamente le informazioni in un museo?
    \item Cosa rende un museo più stimolante dal punto di vista educativo?
\end{itemize}

\subsection{Personalizzazione dell’esperienza e percorsi meno battuti}

\begin{itemize}
    \item Vi piacerebbe poter personalizzare i percorsi della vostra visita al museo? Come?
    \item Pensate che l’idea di esplorare percorsi meno conosciuti tramite un’app sia interessante? Quali elementi interattivi sarebbero più motivanti?
\end{itemize}

\subsection{Promozione attraverso i social media e piattaforme digitali}

\subsubsection{Utilizzo dei social media}

\begin{itemize}
    \item In che modo i social media influenzano la tua decisione di visitare un museo?
    \item Ti piacerebbe che i musei fossero più attivi su piattaforme come Instagram o TikTok? Come potrebbero utilizzarle per coinvolgerti di più?
    \item Hai mai condiviso le tue esperienze museali sui social media? Cosa ti spinge a farlo o a non farlo?
\end{itemize}

\subsubsection{Collaborazioni con influencer}

\begin{itemize}
    \item Pensi che la collaborazione tra musei e influencer possa rendere l’arte più accessibile e interessante per i giovani?
    \item Segui influencer o blogger che parlano di arte o musei? Come influenzano il tuo interesse verso le visite museali?
\end{itemize}

\subsection{Integrazione di visite virtuali a siti antichi o non accessibili}

\subsubsection{Interesse per tecnologie immersive}

\begin{itemize}
    \item Saresti interessato a visitare virtualmente siti storici o mostre non accessibili fisicamente? Perché?
    \item Come valuti l’utilizzo di realtà virtuale (VR) o aumentata (AR) per esplorare luoghi storici o opere d’arte?
    \item Pensi che le visite virtuali possano arricchire o sostituire l’esperienza reale del museo? In che modo?
\end{itemize}

\subsection{Semplificazione dell’accesso e della fruizione dei servizi}

\subsubsection{Difficoltà con code e procedure}

\begin{itemize}
    \item Hai mai riscontrato problemi o lunghe attese nell’acquisto di biglietti per un museo? Raccontami la tua esperienza.
    \item Quali aspetti delle procedure di accesso al museo ti creano maggiore frustrazione o disagio?
\end{itemize}

\subsubsection{Desiderio di servizi digitali ed efficienti}

\begin{itemize}
    \item Ti piacerebbe poter acquistare i biglietti online o tramite un’applicazione mobile? Quanto sarebbe utile per te?
    \item Come potrebbe la tecnologia semplificare la tua esperienza museale, dall’acquisto del biglietto alla visita?
    \item Apprezzeresti la possibilità di evitare code grazie a servizi digitali?
\end{itemize}

\subsection{Collaborazione con il settore educativo}

\subsubsection{Integrazione scolastica}

\begin{itemize}
    \item Quanto ritieni utili le visite ai musei organizzate dalla scuola? Cosa apprezzi e cosa cambieresti?
    \item In che modo i musei potrebbero collaborare meglio con le scuole per rendere le visite più interessanti o rilevanti per te?
    \item Ti piacerebbe partecipare a progetti o attività museali legate ai tuoi studi? Quali tipi di attività potrebbero coinvolgerti di più?
\end{itemize}

\subsubsection{Valore educativo}

\begin{itemize}
    \item Quali aspetti delle visite museali contribuiscono maggiormente alla tua formazione personale o scolastica?
    \item Ci sono argomenti o temi che vorresti approfondire attraverso le attività museali?
\end{itemize}

\subsection{Creazione di contenuti accessibili e inclusivi}

\subsubsection{Diversi livelli di conoscenza}

\begin{itemize}
    \item Preferisci che le informazioni sulle opere siano dettagliate o sintetiche? Perché?
    \item Ti piacerebbe avere la possibilità di scegliere il livello di approfondimento delle spiegazioni (es.\ principianti, intermedi, avanzati)?
    \item Come potremmo rendere i contenuti museali più adatti ai tuoi interessi e al tuo livello di conoscenza?
\end{itemize}

\subsubsection{Accessibilità linguistica}

\begin{itemize}
    \item Quanto è importante per te che le informazioni siano disponibili nella tua lingua madre o in altre lingue che conosci?
    \item Hai mai avuto difficoltà a comprendere le spiegazioni a causa del linguaggio utilizzato o della mancanza di traduzioni?
    \item Come potremmo migliorare l’accessibilità linguistica dei contenuti museali?
\end{itemize}




\end{document}